\section{Klassen in Python}


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe: Objekt}
\begin{definition}[Objekt]

\begin{itemize}[<+->]
\item Alles ist ein Objekt

\item Objekte \gquote{\alert{kommunizieren}} durch das Senden und Empfangen von 
\gquote{Nachrichten}

\item Jedes Objekt ist \alert{Instanz} einer Klasse; die Erzeugung nennt
man \alert{Instanziierung}

%\item Objekte sind konkrete Ausprägungen (\gquote{\alert{Instanzen}}/Exemplar) 
%eines Objekttyps

\item Die Klasse beinhaltet das \alert{Verhalten} aller ihrer Instanzen
\end{itemize}
\end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe: Klasse}
\begin{definition}[Klasse]
Konstruktionsplan, Vorlage, \gquote{Blaupause} für Objekte
\bigskip\pause

\centerline{\alert{Klasse = Attribute + Methoden}}\pause

\begin{description}
\item[Attribute] sind die internen Datenstrukturen

\item[Methoden] sind Funktionen einer Klasse und bestimmen deren Verhalten
\end{description}
\end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Instanziierung}

\begin{columns}[b]
\begin{column}{.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Car.pdf} \\
Modell
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
\centerline{\Huge \ensuremath{\rightarrow}}\\
\bigskip
Instanziierung
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Porsche.jpg} \\
Instanz/Objekt  
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Instanziierung}

\gquote{Aufruf} der Klasse:
\bigskip

\begin{python}
mycar = Auto("Toms", "Polo")
tuxcar = Auto("Tux", "Schneemobil")

c1 = Circle(x=10, y=5, radius=5)
\end{python}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Zugriff auf Mitglieder eines Objekts}

\centerline{\LARGE\gquote{Dot-Notation}}
\bigskip

Angenommen es gibt ein Objekt \pyth{obj}, dann:


\begin{description}
\item[Attribut:] \pyth{obj.attr}
\item[Methode:] \pyth{obj.methode()}
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Begriff: Konstruktoren}

Konstruktor: erzeugt konsistenten Zustand des Objekts
\medskip

Methode: \pyth{Klasse.__init__(self, ...)}

\bigskip

\begin{block}{Hinweise}
\begin{itemize}
\item im Gegensatz zu C++ kann es nur einen geben
\item \pyth{self} zeigt auf die Instanz (wie \verb!this! in C++)
\item wird automatisch bei der Instanziierung aufgerufen
\item überprüft übergebene Argumente
\item initialisiert Attribute
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Begriff: Destruktoren}

Destruktor: Objekt wird von der Garbage Collection entfernt
\medskip

Methode: \pyth{Klasse.__del__(self)}
\bigskip

\begin{block}{Hinweise}
\begin{itemize}
\item wird vom Garbage Collector aufgerufen
\item ein \pyth{del obj} führt nicht automatisch zum Aufruf des Destruktors!
\item wird nur aufgerufen, wenn die letzte Referenz zum Objekt entfernt wurde
\item \alert{In Python relativ selten!}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe: Datenkapselung}

Sichtbarkeit von Klassenmitgliedern
\bigskip


\begin{block}{Aufgaben}
\begin{itemize}
\item \alert{Verbergen} von Implementierungsdetails
\item Interne Strukturen sind von Außen \alert{nicht sichtbar}
\item Unabsichtliche Änderung wird unterbunden
\item Refactoring wird einfacher
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Datenkapselung und Python-Konvention}

\begin{description}
\item[public (+)] Name \verb!attr!; außerhalb les- und schreibbar
\item[protected (\#)] Name \verb!_attr!; wie public, sollte jedoch nur bei Vererbung
         verwendet werden
\item[private (--)] Name \verb!__attr!; kein Zugriff von Außen
\end{description}

\bigskip

\begin{alertblock}{Hinweis}
Dies ist nur eine \emph{Konvention}, kein geeigneter Schutz!
Sie kann umgangen werden.
\end{alertblock}

\end{frame}


\iffalse
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Beispiel einer Klasse in Python}

\begin{python}
# Klassenname
class Person:
  # Konstruktor:
  def __init__(self, vorname, nachname):
      # Attribute:
      self._vn = vorname
      self._nn = nachname
  
  # Methode
  def name(self):
      return "{} {}".format(self._vn, self._nn)
  
  # "Magic Method":
  def __repr__(self):
      return '{}("{}","{}")'.format( \
        self.__class__.__name__, 
        self._vn, self._nn)
\end{python}
\end{frame}
\fi


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Beispiel einer Klasse in Python}

\begin{python}
class Circle:
  # Konstruktor:
  def __init__(self, x=0, y=0, radius):
    # Attribute:
    self.__x = x
    self.__y = y
    if isinstance(radius, int) and radius <0:
        raise TypeError("Invalid radius")
    self.__r = radius

  # "Magic Method":
  def __repr__(self):
    return '{}({},{},{})'.format( \
       self.__class__.__name__,
       self.__x, self.__x, self.__r)
\end{python}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{UML-Darstellung der Circle-Klasse}

\begin{tikzpicture}
\umlclass{Circle}%
{
 -- \_\_x: int \\
 -- \_\_y: int \\
 -- \_\_r: int \\
}%
{
 + \_\_repr\_\_(): str \\
 + distance\_from\_origin(): float
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

